#! https://zhuanlan.zhihu.com/p/518680710
# 实分析（测度论追加1）
## 外测度之定义及其性质
作为一个泛化意义上的大小定义，外测度必须要满足所有大小的定义并且更广泛
$$
一个集合X的外测度定义为：\mathcal{P}(X)\rightarrow [0,\infty]
$$

而一个集合A的勒贝格外测度定义为：
$$
令\{I_i\}是A的一个覆盖，则m^*A=\inf\{\sum_{i=1}^{\infty}|I_i|\}。其中|I_i|是开区间I的体积
$$
需要注意的是和数学分析中的测度定义有不同，这里允许覆盖数取到正无穷
$$
外测度性质：\\1.空集外测度为0，即m^*\phi=0. \\2.若A是B的子集，则m^*A\leqslant m^*B \\3.m^*(\bigcup A_i)<\sum m^*A_i的
$$
最后一条叫次可数可加性

对于R¹来说，其上区间I的外测度等于其体积，即：
$$
m^*I=|I|
$$

可测集的定义：
当一个集合空间上外测度满足了可数可加性时便成为了测度。那么如何满足可数可加性呢？

第一个定义：若一个集合的外测度=内测度时称集合可测（勒贝格给出的）。（一般不用这个定义）

__第二个定义（caratheotory条件+外测度）：若空间上一个集合E，其补集为E^c，对空间上任意一个集合X，都有__
$$
m^*(X)=m^*(E\cap X)+m^*(E^c \cap X)
$$
__则称E是可测的。__
此定义的合理性：如果我们把外测度直接当作测度，那肯定是有集合不满足可数可加性的。因此我们需要专门研究那些满足可数可加性的集合，将它们分类出来，外测度在这些集合上面自然可以当成测度。而这些集合组成的集合空间M首先应该满足对集合运算封闭，否则跑出去了就不好将外测度收缩为测度了。因此这个集合空间M中任意一个集合I和E都应该有I=I∩E+I∩E^c。若要满足可数可加性，则要求
$$
m^*(I)=m^*(E\cap I)+m^*(E^c \cap I)
$$
所以说此定义是合理的。

__定理1__
$$
集合E可测的充要条件为：对于任何A\subset E,B\subset E^c，都有m^*(A\cup B)=m^*A+m^*B
$$
证明：必要性：若可测，则对任意可测E，都有
$$
m^*(I)=m^*(E\cap I)+m^*(E^c \cap I)
$$
令I=A∪B，带入得
$$
m^*(A\cup B)=m^*(E\cap (A∪B))+m^*(E^c \cap (A∪B))
$$
通过计算拆掉括号
$$
m^*(A\cup B)=m^*(E\cap A)+m^*(E^c \cap B)=m^*(A)+m^*(B)
$$
得证。

充分性：
$$
若对于任何A\subset E,B\subset E^c，都有m^*(A\cup B)=m^*A+m^*B
$$
那么我们取一个T，并令
$$
A=T\cap E,\quad B=T\cap E^c(当然这总是可以成立的，可以画图验证)
$$
带入即得
$$
m^*((T\cap E)\cup (T\cap E^c))=m^*(T\cap E)+m^*(T\cap E^c)
$$
左边化简得到
$$
m^*((T\cap E)\cup (T\cap E^c))=m^*(T)
$$
便是caratheotory条件了，即证明了可测。

<br/>

__定理2__
$$
设S_1和S_2都可测，则S_1\cup S_2也可测。并且当S_1\cap S_2=\phi时，\\有m^*(T\cap(S_1\cup S_2))=m^*(T\cap S_1)+m^*(T\cap S_2)
$$
首先证明S1∪S2是可测的
取任意T，由于S1可测，则有
$$
m^*(T)=m^*(T\cap S_1)+m^*(T\cap S_1^c)
$$
又因为S2是可测的，则有
$$
m^*(T\cap S_1)+m^*(T\cap S_1^c)=m^*(T\cap S_1)+m^*(T\cap S_1^c\cap S_2)+m^*(T\cap S_1^c\cap S_2^c)
$$
又因为右边第一项和第二项有
$$
T\cap S_1\subset S_1,\quad T\cap S_1^c\cap S_2\subset S_1^c
$$
所以便可以根据定理一对前两项进行合并，即
$$
m^*(T\cap S_1)+m^*(T\cap S_1^c\cap S_2)=m^*((T\cap S_1)\cup (T\cap S_1^c\cap S_2))=m^*(T\cap(S_1\cup S_2))
$$
而右边最后一项可以写成
$$
m^*(T\cap S_1^c\cap S_2^c)=m^*(T\cap (S_1\cup S_2)^c)
$$

于是便有：
$$
m^*(T)=m^*(T\cap(S_1\cup S_2))+m^*(T\cap (S_1\cup S_2)^c)
$$
即S1∪S2是可测的

下证：
$$
当S_1\cap S_2=\phi时，有m^*(T\cap(S_1\cup S_2))=m^*(T\cap S_1)+m^*(T\cap S_2)
$$
将左边分开
$$
m^*((T\cap S_1)\cup (T\cap S_2))。而显然(T\cap S_1)和(T\cap S_2)是不相交的，\\所以由定理1直接写成m^*((T\cap S_1)\cup (T\cap S_2))=m^*(T\cap S_1)+m^*(T\cap S_2)
$$
便完成了证明。

### 何为零测集？
零测集是外测度为零的集合，零测集还是可测的。

为什么零测集可测呢？
因为对任意集合T，有
$$
m^*(T)\geqslant m^*(T\cap A)+m^*(T\cap A^c)=0+m^*(T\cap A^c)
$$
又A是可测的，由次可数可加性得到
$$
m^*(T)\leqslant m^*(T\cap A)+m^*(T\cap A^c)
$$
于是左右相等得证，于是零测集A是可测的。

## 什么是σ代数？
σ代数是一组集合的集合，它对可数交叉并补运算封闭

__博雷尔集便是一个σ代数，其为拓扑空间中所有开集构成的σ代数。而博雷尔集也是包含开集的（同样地，对闭也是）最小σ代数。__

### Gδ集和Fσ集
若一个集合可表示为可数个开集的交
$$
G=\bigcap_{i=1}^{\infty}G_i
$$
则称G是Gδ集

若一个集合可表示为可数个闭集的并
$$
F=\bigcup_{i=1}^{\infty}F_i
$$
则称F是Fσ集

显然Gδ集和Fσ集都是博雷尔集

博雷尔集由于是最小的σ代数，而σ代数上集合是可测的，__故任何博雷尔集都是可测集。然而可测集却不一定是博雷尔集__

那么其他不是博雷尔集的可测集是什么样的呢？

拓扑空间中其他任意的可测集都可以用Gδ集和Fσ集逼近
即：
$$
mE=\inf\{mG|G开且E\subset G\}\\
mE=\sup\{mF|F开且F\subset E\}
$$
证明：
我们取拓扑空间X，并取可测集E，令一个集合R罩住E，则显然E将R分为两部分，E和E^c

我们构造两个序列
$$
令开集U_n\supset E,并令开集V_n\supset E^c .当n\rightarrow \infty 时，U_n\rightarrow E，而V_n\rightarrow E^c
$$
由于E和E^c的可测性，我们有
$$
m^*(U_n)=m^*(U_n\cap E)+m^*(U_n\cap E^c)=m^*(E)+m^*(U_n\cap E^c) \\
m^*(V_n)=m^*(V_n\cap E^c)+m^*(V_n\cap E)=m^*(E^c)+m^*(V_n\cap E)
$$
将右边第一项移到左边，便可得到
$$
m^*(U_n / E)\rightarrow 0,\quad m^*(V_n/E^c)\rightarrow 0
$$
令
$$
K_n=R-V_n，K_n是闭集且递增至E
$$
有
$$
m^*(K_n)=m^*(R)-m^*(V_n)，且n\rightarrow \infty 时有m^*(E)=m^*(R)-m^*(E^c)
$$
取这个Kn序列的并，则
$$
F=\bigcup_{i=1}^{\infty}K_n即所求且其测度极限=E
$$
相似地，取反可得Gδ集，便完成了证明。

## 部分习题
![题1](https://pic4.zhimg.com/80/v2-6c82632b631c3a5c2e923993ca34084c.png)

注：本题中的可数点集是疏朗的
$$
证：令开区间I_i覆盖x_i，且每个I_i的长度为\epsilon/2^i，则其外测度为\sum_{i=1}^{\infty}|I_i|=\epsilon。外测度为0得证
$$

![题2](https://pic4.zhimg.com/80/v2-bef421f4e40f4f89c78accb5c0052e3b.png)

令直线为[a,b]，直线上E'为[a,x]，其中a<x<=b，做映射f(x)→m^*(E')，下证f在任意x处连续。
$$
我们假设x<x'，则|f(x)-f(x')|=|m^*([a,x])-m^*([a,x'])|
$$
我们对后者进行拆分，即：
$$
|m^*([a,x])-m^*([a,x'])|=|m^*([a,x])-m^*([a,x])-m^*((x,x'])|=|m^*((x,x'])|\leqslant |x-x'|
$$
故当x和x'足够接近时，f(x)和f(x')也足够接近。连续得证。E'即为所求。

![题3](https://pic4.zhimg.com/80/v2-a6c58878de36f1deae7db3df54f798b3.png)

$$
这个题不可以用可测集可数可加性证明，因为可测集S_i的子集E_i不一定可测。
$$
证明：
$$
由于S_i互不相交，则E_i互不相交。
$$
还记得我们证过的定理2吗
$$
当S_1\cap S_2=\phi时，有m^*(T\cap(S_1\cup S_2))=m^*(T\cap S_1)+m^*(T\cap S_2)
$$
这里我们令
$$
S=\bigcup_{i=1}^{n}E_i,\quad T=\bigcup_{i=1}^{n}S_i 
$$
带进去得：
$$
m^*(\bigcup_{i=1}^{n}S_i\cap\bigcup_{i=1}^{n}E_i)=m^*(\bigcup_{i=1}^{n}S_i\cap E_1)+m^*(\bigcup_{i=1}^{n}S_i\cap E_2)+\cdots
$$
即：
$$
m^*(\bigcup_{i=1}^{n}E_i)=\sum_{i=1}^n m^*(E_i)
$$
得证

![题4](https://pic4.zhimg.com/80/v2-c1c8e8243d95b8d1435d26a9114b219c.png)

由于A可测，则
$$
m^*(A\cup B)=m^*((A\cup B)\cap A)+m^*((A\cup B)\cap A^c)=m^*(A)+m^*(B/A)
$$
而又
$$
m^*(B)=m^*(B\cap A)+m^*(B/A)
$$
将下式带入上式即得。
![题5](https://pic4.zhimg.com/80/v2-8c2aa61d5122eb6abb4415313d896cc3.png)

我们直接证明E测度任意时（有限+无限）：
先证开集G存在且测度差小于ε，闭集取反即得

我们先令
$$
B_n=U(0,n)/U(0,n-1). \quad B_n其实是一系列同心环，它将可测集E分解为：E_n=E\cap B_n
$$
显然我们可以通过可数可加性(En可测)得到
$$
m^*(E)=\bigcup_{n=1}^{\infty}E_n
$$
我们令：
$$
G_n=\bigcup_{k=1}^{\infty}I_{n_{k}}为每个环B_n的开覆盖，且m^*(G_n)=\sum_{k=1}^{\infty}|I_{n_{k}}|<m^*(E_n)+\epsilon/2^n$$
在得到了每个环的覆盖Gn后，将所有环并起来，便有：
$$
G=\bigcup_{n=1}^{\infty}G_n=\bigcup_{n=1}^{\infty}\bigcup_{k=1}^{\infty}I_{n_{k}}
$$
这些Ink一起构成了E的一个覆盖。其实G便是我们要求的外开集，但我们还要验证G/E的测度=0

由于
$$
m^*(G/E)=m^*(\bigcup_{n=1}^{\infty}G_n/\bigcup_{n=1}^{\infty}E_n)\leqslant m^*(\bigcup_{n=1}^{\infty}(G_n/E_n))=\sum_{n=1}^{\infty}m^*(G_n/E_n)<\epsilon
$$
我们便证得了开集G即所求

闭集F自然就好说了，取反即得
![如图](https://pic4.zhimg.com/80/v2-037c09338a52f0c8e80e6a755e38c537.png)

![题6](https://pic4.zhimg.com/80/v2-722a0a5f94adf0ab3a1a0670681761eb.png)

由于E可测，则E交A也可测
$$
m^*(A)=m^*(A\cap E)+m^*(A\cap E^c)
$$
由于
$$
m^*([0,1]/E)=m^*([0,1])-m^*(E)=0=m^*(E^c)
$$
故
$$
m^*(A)=m^*(A\cap E)，由于可测所以外测度即测度，星号去掉，即得m(A)=m(A\cap E)
$$